<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>元学习的网志</title>
    <description>演化的道路，一寸一厘，皆有欢喜.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 21:53:41 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2017 21:53:41 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>开智大会记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;开智大会记&quot;&gt;开智大会记&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;九月的北京，我遇到一群奇怪的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参加开智大会，深圳飞到北京，短短三天时间，有种陌生而熟悉的感觉。大家来自天南海北、各行各业、年龄也不尽相似，集聚于此，或许为了寻求一个共同的主题？这个主题是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大会是在9月9日下午，我来到京城的第二天。五道口77文创园当天热闹非凡，门口巨幅白墙上大大的OPENMIND，似乎在提醒我们赶紧开启脑洞，迎接即将到来的思维冲击，临开场上面已经密密麻麻爬满了签名，翻开它们，名字背后的炽热就要喷薄而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大会开始，惯例依然是4位讲者依次出场发表演讲，今年的元主题是“创造与热情”：讲演完成后中场休息十分钟，然后是根据会前和现场准备的指定问题、四人围坐发表观点，观点间的碰撞和合流被称为开智对谈。一下午的时光，指缝间滑过，猛嗅似乎还有股淡淡的咸味，也许是它特意留下的线索。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;模因生成器&quot;&gt;模因生成器&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;回到各位老师的分享，都有各自的特色，比如路意老师，他简直是一个模因制造机器，产生了太多仅仅是听到名字会被迷住的概念。“思想黑洞”是芒格所说的那个拿着锤子的人眼中的世界，在他那里任何事物都化成钉子，用力敲打下去便能解决；“时间晶体”是鼓励我们用作品说话，而且是用生命力更长远的作品，是安猪老师去年谈到的问题改变思考层面、用时间去思考；“知识负熵”是让我们坚定不移跨学科学习，一切存在我们周围的知识和学科都是我们可以从中获取能量、提升自身认知的原料。所谓终生学习者，一切技能皆可习得，一切皆可从中学习；”非稳态循环“是拒绝盲从和跳出舒适区，遵循内在动机，更是王阳明的知行合一。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;编程与演化思维&quot;&gt;编程与演化思维&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虎平老师是所有老师中我最熟悉的一个，《打破自我的标签》是一部诚意之作，他在网络上也比较活跃和热心，经常大段输出和分享。和大家一样，我对他印象最深的是其在演讲中多次疾呼“编程大法好！” 老师的严肃神情表明这并不是一个简单的玩笑。实际上，在他之前的许多文章中，他便一直强调编程对于年轻人的重要性：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;西蒙提到，他能够在认知心理学和人工智能领域有所创造（他事实上是这两门学科的开创者之一），主要在于他掌握了二战后1950年代刚开始兴起的工具，电脑程序。那时候在美国学术界和工业界也没有多少人会这个。他用电脑程序模拟人的解决问题（下棋、定理证明），提出了信息加工的心理学，代替了当时主流的刺激反应的行为心理学。为了模拟人类思维决策而发展的编程语言，让他和Newell成为人工智能的创始人，后来一起获得图灵奖。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;你要有所成就，主要靠掌握新的工具，而不是靠你比别人聪明（跟你一样聪明的人实在太多了，在几乎任何级别上都是，当然，西蒙肯定比我们更聪明）、而不是靠强大的阅读文献能力（如果连这个都不过关，就什么也不用说了），而是靠你首先使用了新工具。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;西蒙当时在研究思维过程掌握最新的电脑编程技术，就犹如人在1750年代以后掌握蒸汽机、1880年代以后掌握内燃机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这大概也算是具身认知的一个良好时间了。那么，回到我们这个时代，编程依旧能算得上是一门比较新的工具么，它能让我们领先于其他人么？虎平老师的回答是：“编程依旧是一个效果比较显著的新工具。”尽管现代编程语言比起1960年代有了很大的进步，更易学与应用，但编程依旧是少数年轻人掌握的工具。程序模拟在科学研究中的地位，已经跟理论模型一样重要，其重要性还在增加。它将主导通向生物、文化和社会的各项研究。这是陈虎平老师给青年人的第一个重大建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二点是他对于城市产业发展的研究，一个重要观测指标是看27岁的年轻人流向哪里，他们去哪里你就跟随。因为27岁是个人的一个重要时期，男人开始考虑安家，女人大多要步入婚姻，而这一阶段的年轻人代表着中国产业发展的未来，所谓潮水的方向。市井雄心，你会选择哪一座城市呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，对于虎平老师，个人受其影响最深是他对于演化的精确理解，并用演化理论来解释许多问题。正如后来我看《达尔文的危险观念》，演化论颠覆了西方世界有史以来的世界观，它夺走了“神”，用生命漫无目的、随机缓慢的演化来代替。它让我们相信基础概率，扔掉思维的天钩；演化是微小优势的连续积累，没有一蹴而就的好事，只有不断攀升和大时间周期的缓慢进化。知道了这些，我才更平和的去面对这个世界和自己，也开始理解那句老话：进一寸有进一寸的欢喜。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;大道至简&quot;&gt;大道至简&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黄扬名老师主要谈到对认知的卸载，这一点十分重要。对我来说，这意味着生活方式要足够简单。正如扬名老师自己因为爱上了一个公仔而舍弃了其他，爱上一个人便专注于她，不仅少了很多困扰，注意力还得以集中去更高效地完成一些自己想做的事情，这是一种智慧的表现。批量化、自动化是个好方法，一些日常的琐事和重复性的工作应该尽量应用到这个概念，无需思考便已经完成。比方说，日用品如纸巾、牛奶、洗发水等，采取以箱的形式来采购，它让你很长一段时间不用频繁签收快递和考虑这个问题，甚至买东西固定选一两个牌子，节省下来的心力可能十分巨大，这是我一个朋友的做法，我也开始感受到其中的益处。《神奇的数字七》里提到成年人的平均记忆广度为大约7个组块，这个数字针对不同人有所浮动，加减2左右，也就是5到9个组块。这个结论对于我们现实生活其实具有重大指导意义，一段时间内我们不能同时处理太多复杂的事情。比如学习：一段时间内同时学习编程、写作、绘画、音乐、体育、舞蹈等，最后的结果是心力交瘁，无法很好的完成任意一件事情。再比如复杂度要求极高的青年四大梦：人生价值、良师益友、终生志业和爱的寻求，如果你妄想一个时间段全部拿下，也是极不合理的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;会讲故事的人&quot;&gt;会讲故事的人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;李雪凇，红鹤集团创始人，27.5岁的认知代理，场上场下都是一副老顽童的形象。心智坐标和品牌塑造，是很好的实操指导，比如延伸至个人品牌，你的名字很大程度影响了人们是否能够记住你。关于名字和品牌我有想过为什么如此重要，如果从隐喻的角度来看，因为每个名字背后都赋予了我们对于自身或世界的认知。好的隐喻与我们的认知兼容，降低了认知负荷，节省心力，这刚好也与扬名老师的认知卸载结合起来，比如那些传诵千年的诗歌与故事，它们从美的角度定义了人类。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不做单向度的人&quot;&gt;不做单向度的人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;正如我们的的世界并非单维，我们何必保守地让自己缩在一个向度里，错失更广阔的风景呢？至少存在三种世界：心灵世界、物理世界和生物世界，它最早是由波普尔提出：生物世界是由物理客体和事件组成的世界，包括生物的存在；心灵世界由心灵主体和其感知事件组成的世界；物理世界是由客观知识组成的世界。尽管这种简单的划分并不一定正确，但这里要强调的是世界存在多个，它们是安珀在不同平面的投射。智者如西蒙在各个世界之间穿梭，他是宇宙的解锁者，往返其中探索并体会到成倍的乐趣。解放自己，看到生命的更多可能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;遇见伙伴&quot;&gt;遇见伙伴&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;和小伙伴们的聊天是轻松的，因为轻松，所以感觉有趣：有趣的敌人是紧张。他们之中有三线城市3甲医院的主治外科医生，为了离源头更近和更多时间研究自己行业细分领域而准备去往南京的一所2甲医院；是不甘传统行业的低效和一成不变、毅然从建筑行业跨越到教育行业的94年小伙；是外表文静、本科学习心理学，毕业后在云南当地担任狱警的小姑娘；他们是在这个特定时间与空间约束下，齐聚于此的一群奇怪的人，带着他们各自的故事，热情地讲述。回到篇首的问题，或许这个主题便是热情分享各自的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直很喜欢下面这一段话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;We are going to die, and that makes us the lucky ones. Most people are never going to die because they are never going to be born. The potential people who could have been here in my place but who will in fact never see the light of day outnumber the sand grains of Arabia. Certainly those unborn ghosts include greater poets than Keats, scientists greater than Newton. We know this because the set of possible people allowed by our DNA so massively exceeds the set of actual people. In the teeth of these stupefying odds it is you and I, in our ordinariness, that are here.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每个个体都是演化的奇迹，如此多个个体从天南地北赶来在同一个时空中相遇，在生物学上更是极其微小的概率，不免想到这是生命的馈赠。一群奇怪的人，一段有趣的旅程。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/09/openmind-conference/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/09/openmind-conference/</guid>
        
        <category>见闻</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>我是谁</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;个人小传&quot;&gt;个人小传&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;好奇着来到这尘世，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生命指向何方？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;漫漫星辰，可有一颗寄托你的乡愁？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;市井雄心，燃烧着，是年轻人胸中喷涌而出的热情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;执笔仗剑，跳动的方格，激烈的横线，它们都是创造的起点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;26年前的一个子夜，上帝掷下骰子，预示着又一轮生命的诞生，他是其中一个。初来乍到，眼睛适应外部强光之后，他便贪婪的打量着四周，一双圆睁的大眼不肯放过一切细节。特别是那些陌生的面孔，大多咧着嘴在说些什么，它们与以往自己熟悉的温暖环境太不一样，尤为可怕的是：他们似乎注意到了自己。自此，他多了一个乳名，它将伴随自己几乎成年以前所有的岁月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概从两三岁开始，他对死亡这个概念有了一些肤浅理解，有个想法便萦绕在脑海中挥之不去：“我应该会继续长大到一定阶段，比如20岁，便停止生长，然后父母长辈们变老离去，同龄人和后来者也重复着同样的历程，每个人都只有匆匆数十载，一拨拨更替，只留下我一人见证天荒地老。”这个猜想在现在看起来颇为离奇，但当时对其深信不疑，为此还不敢告诉周围的小伙伴，生怕伤害了他们的感情——或许是一种原始的孤独。那个年代吸血鬼还未盛行，不然这个小探险家真要尝试去那个物种中来场寻根之旅呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个安静的小孩，很多时候，他喜欢独自一人，尽管也有不排斥他人陪伴的诸多时刻。聆听大人们的对话很有意思，他觉察到他们的思考方式和自己很不一样，尽管说不出为什么，不过没关系，他发现少说了一些话并不会困扰自己。就这样，附在他人旁边听他们说话以及在自己的想象中飞驰，他通过这两件事度过了童年的大多数时光，或许得加上几部古装剧和动画片，它们为小孩的想象空间提供了丰富素材。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍长，进入学校，由于父母工作在广东，期间辗转，小孩也换了几所学校，直至中学才稳定下来。小学的记忆已经过于久远，印象最深的是两个数字：13 和 93.5 —— 语数两门主要科目，他总是考93.5分，排名在班里也经常是13名，有段时间他一直以为13是自己的幸运数字，甚至班主任及周围同学也经常以此来作调侃。至于初中和高中，只能说他很规矩，义务教育的标准虽然是针对贯彻方，他却像在履行义务一般把师长们的要求做到刚刚好。没有培养出太多爱好，学习以外他喜欢打篮球、看NBA、偶尔看看杂文，每周固定的读物是青年文摘和篮球先锋报。这个阶段的他，已经是少年，被动地接受着一些东西，每天都被塞得满满的，除了深夜远眺时会有一些零乱的思绪跳脱每日惯例，他并未过多思考这一切的意义，不过看起来那是一条不错的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大学对少年最大的意义也许是他第一次有机会成为自己时间的主人，他试着过一种与之前不太一样的生活。遇见图书馆，与书籍的又一次邂逅。大量的时间让我可以在不同的书籍之中穿梭：书中人物的遭遇、平淡或离奇的事件、形而上的哲学问题、实际而具体的追问、喜怒哀乐的情绪等等，也给了自己多个机会去思考一些之前从未涉及的问题。沉浸其中，让他觉得自己似乎深沉了许多。但大多时候，他感到焦虑和不安，对于未来和生活感到迷茫。一方面，这一本本书呈现给他的世界彼此独立，虽然丰富却被切割，缺乏内在的联系，没能利用它们完善自己的视角并检验；另一方面，他表现得像布里丹的驴，面对选择过于迟疑，将自己置于将要饿死的境地。他应该早些知道，思考是渐进的，企图凭借空想得出一个终极答案是可笑的，行动本身需要巨大的勇气，还有智慧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安珀世界对他是一个巨大的启发，主角寻找真实的世界，那是他的故乡，所有艰难苦险只为踏上回家的路。对应这个唯一、真实的世界，我们常发现许多不同于真实世界的现实世界，它们是安珀在各个平面的投射；外在形式或有不同，但本质都指向唯一：事物之间原本没有界限，它们之间紧密的联系，需要我们用敏感和智慧去挖掘。这是步入青年时代的他，得到的第一个重大感悟。而得知这个概念是由于偶然翻到阳志平老师发表在豆瓣上的一篇博文《读书与心智》，从那篇文章，还知道了“元学科”、“一手信息”和“必要难度”，尽管当时并不理解，但顺着作者这个源头摸下去，他发现了许多许多不曾见过的风景，信息轰炸之下头脑一片混沌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同于学生时代，工作之后更多的任务导向让许多人疲于奔命，杂乱的秩序和生活节奏也使很多人迷失其中。或许他们更应该用目标来管理自己，不要忘了自己最初的模样。青年一直在心中这样提醒自己，通过学习来发现更多可能的自我。又是一天，仍旧在豆瓣，被一个书单所吸引，名字颇有气势——《开智正典》，里面的书大多都没有听过，却似乎很对他的口味。书单的作者是一个萌萌的卡通形象。似曾相识，仔细一看才想起一年多前有过相遇，这次便不再放下直至找到阳老师的博客，集中看了一部分文章，有种身在幻境之感。自此与开智正式相遇，从开始的开智微播，到如今的学堂，课程与部落，浸淫其中，自感有所得，节奏却总是紊乱。大约因自身本习惯输入而逃避输出，多感想二少行动。第一届大会安替老师的演讲十分精彩，尤其是时间源头与同侪压力的冲击，推动他踏出了第一步，虽不算远，来到了深圳这座城市，期待得到更鲜活的刺激，他也开始输出与行动。赫伯特.西蒙的迷宫隐喻让他惊奇不已，通过阅读这位伟人的传记，感于其有趣的一生和执着的追求。现实和书中的榜样让人赞叹，其能做的只有更谦卑地学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青年是我，从业IT在深圳，时常感到内心的召唤，偶尔是幻觉，大多还挺真实，比如这次上京赶赴开智大会。有趣的灵魂值得相遇，九月九，不见不散。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/09/before-the-openmind/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/09/before-the-openmind/</guid>
        
        <category>自我</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>26岁时写给18岁的自己</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;在26岁的时候写给18岁的自己&quot;&gt;在26岁的时候写给18岁的自己&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;缘起是看到livid的同名文章，不由心生感触，机缘巧合自己也处于这个节点，何不顺势发挥一番。其实4月份过生日那几天就有着写这么一篇文章的想法，一直拖至现在。如果不是今日有人提及，早已忘记，由此可见拖延是何等大敌，对自身意志力的自信又有多么盲目！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hi，18岁的我。是吧，你也感受到了，空气中莫名有些尴尬，由于对方紧张一时不知说些什么却引起自己尴尬，这一点8年后的你做得并没有好太多。让我们以问题开场吧，现在的你在做什么？什么地方？有什么东西困扰你么？思考的是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于是写信，我并不能立刻就得到你的回复，所以让我姑且猜一猜。由于写信给你的时间已经是八月末，我想你已经结束高考了。那是一段令人难忘的经历，不是么？那么多个灯下奋笔疾书、与灌铅一般的眼皮对抗的深夜，那么多操场上向着朝阳升起方向奔跑的清晨，这一切在一个月前你收到的黄色信封面前，竟然多了一丝可爱的意味。嗯，再过几天你就要正式去大学报到，一个陌生的城市，听说那儿很美，你大概在期待新生活？这漫长的暑假一定让你很受不了，我用了“漫长”二字，实在是不敬，但我猜你一定迫不及待想快点赶去西南，开启第一次独立的篇章。请不要着急，时间在一颗一颗的落下，谁也不会错过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼时的你，有干劲易冲动，渴望生活，有着还算旺盛的好奇心，但缺乏引导导致的迷茫，加之少了些理性与约束，也不太主动，这种状态可能持续好一段时间。抱歉，一下子评价这么多，换做别人估计有痛揍我一顿的打算，我知道你不会的。所以，脑海里浮现起你的脸庞，有悲伤有喜悦，我一定得说点什么，以我有限的人生经验给你一些建议。我知道你讨厌说教，但看在我们长得比较像的份上，请耐下心看一遍好么，如果可能的话，多看几遍。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;身体&quot;&gt;身体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与前辈的想法一致，身体是最重要的。你想要创造的和获得的一切，都建立在你有个健康身体的基础之上，拥有一个运作良好的身体能让你将自己最美好的时光都花在你最热爱的事情之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保持规律的睡眠，不要太短也不要太长。大学生活很自由，至少在短暂的时期内你成为了自己时间的主人，不要辜负这种信任。没错，你可以选择熬夜打游戏或者煲电视剧，然后第二天翘课一直睡到中午，打个盒饭吃完，接着用同样的事情打发一天的生活。但那不是你想要的，它会损耗你的精力，反过头来，你并没有获得任何东西，或许只有多巴胺分泌的瞬时冲高。在固定的时间段休息，每天保证7个小时以上的睡眠，用最好的状态去迎接每一天的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于吃，平时少些油腻，三餐固定，多吃水果，我认为基本也就足够了。现代人大多存在营养过剩的问题，而非营养不良。另外，尽量避免久坐，多喝水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健身。或早或迟，你都会开始健身。既然如此，不如早点开始吧。健身最大的一个优点在于反馈：当你做对一件事情的时候，你真的会得到奖励。对于初学者而言，这是极大的鼓舞。首先，去办一张健身卡，标准只有一个：离你住的地方要近。当你开始时，你什么也不懂，但不要紧，你可以学习。找那些经典的书籍或视频，一个个研究每个基础动作和它背后的原理，明白锻炼的本质是先破后立。然后，你可以从简单的动作开始，从最轻的器械开始，不要害怕请教别人，高手往往喜欢好学的人并且大多时候享受能够帮助别人的感觉。慢慢的，你会发现自己身体的细微变化，以前瘦弱的手臂似乎厚实了一些，对着镜子曲臂发力似乎多了一座小山。你会开始享受训练时的专注和成长的外在体现，然后对锻炼本身也增长了兴趣，为此你注重饮食均衡和保证睡眠，生活开始规律。我认为规律与专注是它能够带来的最大好处，偶尔别人投来的目光算是额外的bonus，当然停留在镜子面前的时间需要加以控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，有氧训练也是必须的，你应该去学习游泳，不必在多年以后仍旧在这方面挣扎；偶尔也去打打篮球与慢跑吧，调剂一下更有利于你的身体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;学习&quot;&gt;学习&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人类单独个体命运不可控，会被上帝骰子扔进一个随机森林角落。人之为人，正是借助爱与信任——社会链接；借助学习——来自书本的显性知识与学习社群的内隐知识；借助好奇心——不断探索从未涉足的林地，自然生长，错落有致。遥遥地，上帝之眼望去，林地角落，开出一朵花，而你，或者在花蕊，或者在花冠。是为命运。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;多年以后，你会看到这段话，感动不已。对于一个来自内陆四线城市、刚从应试教育脱离的普通高三学生而言，多年来一直浸没在闭塞的信息环境，独立选择大学和专业确实有些困难。所以，你听从了更有经验的舅舅的建议，去了一所理工科闻名的学校，机缘巧合，还选择了计算机专业。尽管你只在高二屈指可数的几节上机课上见过那个神奇的盒子：那时你第一次用IE浏览器看到了NBA火箭队与爵士队的季后赛战报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习一段时间后，你或许发现自己对这个专业并不那么欢喜，你可能开始逃课，厌弃专业相关的知识，并开始逃避这个过程。我能拉住你的手，劝你一句么：请不要过早作出结论！你可能只是不熟悉这门学科，或者老师的讲述方式不太适合你，或者仅仅是你暂时还不擅长。请给它一点时间，用心去学习它，然后让自己精进。你会发现，这个神奇盒子的背后有那么多有意思的东西！最重要的是，不要逃避事实，面对它，然后寻求解决方法。专业是你安身立命的根本，专业能力的欠缺会严重制约你做许多重大选择的层面。人应该现有深度然后才有广度，只有广度而没有深度的人没有意义。即使尝试一年之后你决定改变，请成为行动派，用一系列措施表明自己的态度和决心，18岁做的选择并没有决定你一生的影响，三年时间，你可以习得你渴望的任何技能与专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要用“寻找真我”之类的概念去蒙蔽自我，逃避选择。“真实自我”并不存在，如果我们可以自我解剖而没有生命危险，掏开自己的脑子和心灵一看，空空如也，只有一层层结缔组织和神经系统。你更应该了解“可能的自我”，它的核心观点是并不存在一个特定的自我，我们必须朝着那个方向去行走，否则就是失败。现实的情况是有无数多个可能性，你可能成为一个科学家，可能成为一个医生，成为一个学者，或者从事公益，这一切都是由你自己决定，由此时此刻以后你的一切行为所定义。&lt;strong&gt;你是谁并不重要，最重要的是你做了什么？现实世界的游戏法则是：用作品说话！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;读书与写作&quot;&gt;读书与写作&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我心里一直都在暗暗设想&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;天堂应该是图书馆的模样，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;去图书馆吧！尽管希望与书的缘分能够更早来到，但18岁以前的你基本没有读过教科书以外的书籍。有些遗憾，但总归不算太晚，大学图书馆里资源足够丰富，满足你的阅读需求是没有任何问题。我相信你会重新遇见并爱上她。一开始，你可能会读一些名著和小说，它们可以拓宽你的视野和培养兴趣，但不要沉迷于小说这一个种类，你可以尝试去阅读一些更有认知挑战的书籍，比如科学、比如认知科学、比如经济和管理学，等等。而且，读书作为一种获取新知的途径，切勿将其本身当做目的，因此你要学会甄别与输出。跳出自己的舒适圈，开始写文章。我当然知道你写，的文章是什么样子，高中那种抒情散文与没有证据的议论在这里没有任何价值，我们需要证据，需要逻辑，也需要美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你也可以记日记，但不要是那种流水账形式的，真希望你早点知道&lt;strong&gt;卡片大法&lt;/strong&gt;，平时多积累一些素材，到下笔时就不会那么踌躇了。输出是更有效的输入，也是更残忍的输入，无论如何，多写。每读一本书，都输出一些卡片，记录你觉得有价值或者核心的东西，积少成多，长时间下来，必定蔚然大观。如果你觉得卡片输出的内容过于肤浅，给自己看都不好意思，我希望你克服自己的恐惧，借用梅棹忠夫前辈的观点：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;许多人会有这样的想法，我自己也一样：思想这种东西乃是一种条理明晰、脉络通畅的完整体系，并不是可以拆得七零八落、写在一张张卡片上，进行机械性加工处理的。我甚至感到，凭借卡片整理知识等等行为，乃是目光短浅的效率主义者之所为，最起码不是处理思想问题的科学之举。这个问题，有一点类似人们对于电脑的不信任感。无论效率多么惊人，也不可能使用它来处理无比高级、无比复杂的人类问题……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;其实，卡片这种东西在我们使用之前，甚或在开始使用之后，在心理上都会有很强的阻力。尽管明明知道卡片十分方便，却会产生一种厌恶感。譬如，将自己的知识以及思想写进卡片，摆放在面前一看，一种不快的心情便会油然而生：什么玩意儿！就这么一点点吗？仿佛感觉自己的自尊心受到了伤害。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们似乎总是将一种与无限世界的联系作为自己的心灵支柱。一张张小小的卡片却将这种梦幻连根打碎，彻底颠覆了。我们那种本该是无限丰富、取之不尽用之不竭的知识与思想，却被转化成极其渺小、弱不禁风、不堪一击的物理量，呈现在自己的眼前。使用卡片必须在精神上十分坚强，足以战胜对于有限性的恐惧才行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;家人&quot;&gt;家人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;学会理解，理解他们的时代、家庭及个人进程。比如父亲，他有时过于严厉、控制欲较强，你要做的不是与他直接对抗，细细体会他表达观点背后的情境与深层心理需求：我们无法改变对方的观点，观点只是心理需求的外在呈现，如果可能，满足这种需求是更好的办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除去观点的碰撞，父母和长辈们年纪渐大，平时在外多打个电话寒暄，在家则不时陪着聊几句，用他们能感受到被关心的方式去关心，而非你觉得合理的方式。对于他们除了理解，还应该有感恩，但没有必要按照被设定的人生脚本去行为，希望你也能理解。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;朋友&quot;&gt;朋友&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作为一名内向者，在特定的一些时候你可能会怀疑自己。但我想告诉你，接纳自己的内向，它并不等于坏，正如外向不必然是好一样。社会评价自然有他的倾向，但像内向外向这种心理特质在生活中的具体表现，既与个人的动机类型有关，也与特定的情境相关，只要这三者内部是协调的、不矛盾的，就会产生好的结果，性格特质本身并不决定你做具体事情的好坏及效率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你的未来会遇到一些好朋友，请珍惜他们。你要知道，他们是你在这个世界上不可缺少的一种联系。尤其是在早期建立的友谊，由于没有加入其他过多复杂的因素，往往更为珍贵。这样说当然并非指进入职场之后就很难会有那种知心朋友了，毕竟世界很奇妙，有那么一类人当你们第一次见面就感觉久别重逢，大概是价值观和性格的契合程度到达一定比例才会产生这种效果吧。不管怎么说，任何一种关系都需要维系，学会表达自己对你们关系的信赖和感恩。更加真诚对待他们，正如你希望他们也同样真诚对待你一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你十分珍视一段友谊，我也强烈建议不要往里加入太多利益相关颗粒，但是要做到互相扶持和成长。我相信&lt;strong&gt;信任、人格吸引和连接&lt;/strong&gt;是你维持朋友的三个核心。我希望你能尽可能做得更好。类比到一段恋爱关系中，我觉得亦是如此。关于它，我只希望你更主动一些、勇敢一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写了这么多，也该收尾了。如果用一句话，我希望你诚实面对自己、面对他人、面对生活——你知道，你可以以更优雅的姿态踏上这场属于自己的英雄之旅！&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/08/twenty-six-to-eighteen-year-old/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/08/twenty-six-to-eighteen-year-old/</guid>
        
        <category>自我</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>如何学习任意一门语言</title>
        <description>&lt;p&gt;本文主要探讨如何开始学习一门新语言，这里的&lt;strong&gt;语言&lt;/strong&gt;指的是我们日常生活中与他人口头或书信交流用的那种语言，而非计算机世界里的编程语言。在谈具体的术之前，我认为最应该问自己的一个问题是：&lt;strong&gt;你为什么要学习一门新语言&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;why-learn-a-new-language&quot;&gt;Why learn a new language&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;正常情况，单纯的热爱就是动力的源泉；添上以下几点理由：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If you talk to a man in a language he understands, that goes to his head. If you talk to him in his language, that goes to his heart. — Nelson Mandela&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作为人类，我们追求美。而语言作为人类历史上最伟大的发明之一，它具有结构及功效意义上的无与伦比之美。学习与体验一项如此美好的事物，何乐而不为呢！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;即便从功利的角度，多学习一门语言能为我们的职业生涯或者事业打开新的窗口，无论是在国内还是国外。英语的流行自不必说，商业、技术、文化等的传播都依赖于这个载体，不懂英文会错失多少宝贵的机会？其他语言如法语、德语、日语、西班牙语等的需求也在近年逐步增长，这个星球上的个体之间的联系无疑将会越来越紧密；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;统计表明：即使在我们的实际工作中并用不到特定的外语技能，雇主们依然倾向于为此买单。这背后的原因是什么呢？实际上，站在大多数雇主的视角，他们从中看到的是一种智力和竞争力优势的体现，额外的薪水是作为对你学习能力信任的一种投资。认知科学家对语言学习者进行的研究表明雇主们的选择是明智的：当我们习得一门新语言，我们真的变得更“聪明”了。学习的本质是建立连接，通过扫描发现双语学习者与单语学习者的大脑结构有明显不同，前者特定脑区更发达。更令人振奋的是，这些差异并非先天造成的，也就是说即使并非出生在一个双语家庭，只会母语的你也可以在后期自主学习新语言来发展这个区域，从而变得更聪明。在我看来，这应是对终生学习者的一个巨大鼓舞：一切技能皆可习得，成长型心智是根基！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我认为语言中蕴藏了巨大的财富，这些财富无关物质，更多的精神和文化层面。人类历史以来，诞生了许许多多的语言，每一门语言的存在都与那个种族人民内在的精神世界和生活有着底层的联系，他们依托语言来表达，去寻找、确认、发现、分享、斗争、欢笑、哀伤、愤怒、成长及死亡。从学习语言的那一刻，我们与说那门语言的群体建立了不可思议的联系，我们由此见到了不同的人和他们的内心世界，或许略有不同我们习以为常的母语世界。更重要的是，你可能会发现众多可能的自我。想象一下，现在的你说着汉语，在南方长大生活，内向腼腆；当你切换到性感的法语、热情洋溢的西语，或者气势沉稳的德语，对着彼时的自己：“初次见面，请多多关照！”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我很喜欢下面这一段，如果恰巧也让你有点感触，启程吧：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;At times, a foreign language can feel like a mask. It’s a game of make-believe. You’re playing the role of Some French Guy, and you’re acting out a conversation with some friends. In these moments, you occasionally catch yourself saying things you never would have said in English. You’re more open. You speak more freely. After all, it’s not really you; it’s just a game.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;But that’s not quite true.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;It is you.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;And you can only meet that side of yourself in a foreign language.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;几点原则&quot;&gt;几点原则&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Learn pronounciation first.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Don’t translate. Not only can a beginning student skip translating, but it was an essential step in learning how to think in a foreign language. It made language learning possible.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Use Spaced Repetition Systems. SRSs came from language blogs and software developers. SRSs are flash cards on steroids. Based upon your input, they create a custom study plan that drives information deep into your long-term memory.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;回忆起自己学英语的历程，走了不少弯路，在坚持不懈走弯路的过程中，虽说考试成绩不差，但英语水平仍处于三脚猫功夫的状态。现在想想，或许从刚开始就出现了偏差。Learn Pronounciation First！ 发音是最重要的，一门语言被创造的初衷就是为了人们相互的交流，无法正确地说出一个句子或单词讲使你的口述成为无效内容，语言也就失去了大部分意义。即使是书写和阅读，它们也受到发音的影响，无法分辨发音将使句词之间混淆的可能性增大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的英语启蒙是母亲，那时候放学回家她会对着课本上一个个字母领着我读，26个字母是个不小的工作量，在细竹条的威慑下我花了好长一段时间终于记下。后来我才知道老妈的英语水平正好覆盖26个英文字母，也算是倾其所有。在学校，虽然有一节课专门讲了音标的读法，但整个过程给我的感觉是这个东西不太重要：大家抓紧时间背单词。总而言之，我并不知道音标的读法，也从未差觉过它的重要性。无外乎就是多读嘛，来来去去那么几个单词。后来我迷信一个概念叫做“语感”，这个方法在做阅读理解和完形填空还算有效：大体就是平时多读原文，读得多了就跟顺口溜一样，碰到完形填空之类读一读四个选项，答案就呼之即出了。这其实也造成了我平时不太重视语法，时态和拼接之类的一律跳过；这也是错误的，语法的重要性后面会提到。总之，当时对两者感受不深，现在开始阅读一些更原始的读物，遇到稍复杂的句型难以理解、或者读到一些单词和句子总感到别扭的时候，才发现基础没有打好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，《Fluent Forever》给出的建议第一条是先学发音，第二条是不要尝试在头脑中将原文翻译成母语，那样我们将没有机会用目标语言的思维去思考。这一条其实很好理解，如果我们没遇到一个句子或者单词都需要在头脑中对其进行转换，处理效率是十分低下的，最常见的场景是你和别人对话，别人说一句“The Weather is terrific, isn’t it?”， 然后你的头脑中先将其翻译成汉语，然后根据汉语的意思构造回应，再将回应翻译成英文，然后才是回答，外在的体现就是每每别人抛出一个简短的寒暄你将花上3-5s的时间才能做出响应，大概是有点难接受吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三条，用SRS（Spaced Repetition System）来帮助你的长时记忆。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Spaced repetition is a learning technique that incorporates increasing intervals of time between subsequent review of previously learned material in order to exploit the psychological spacing effect. Alternative names include spaced rehearsal, expanding rehearsal, graduated intervals, repetition spacing, repetition scheduling, spaced retrieval and expanded retrieval.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Although the principle is useful in many contexts, spaced repetition is commonly applied in contexts in which a learner must acquire a large number of items and retain them indefinitely in memory. It is, therefore, well suited for the problem of vocabulary acquisition in the course of second language learning, due to the size of the target language’s inventory of open-class words.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其实核心就是固定间歇记忆法，主要实验依据就是艾宾浩斯的记忆曲线，Anki软件就是该理论的绝佳应用。有兴趣真的可以去尝试一下，好的工具是我们外在的延伸，它竟可以反向塑造我们的认知，这是具身认知的观点了。书中也提出了如何应用SRS拒绝遗忘的方法：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;five-principles-to-end-forgetting&quot;&gt;Five Principles to End Forgetting&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Make memories more memorable
重要的是建立连接和意义；实验表明记忆存储在连接之中，而不在特定的脑区； How to make extra connections to process your memories: Well you could gain great powers by accessing &lt;strong&gt;Structure, Sound, Concept, Personal Connection&lt;/strong&gt;.  They are just filters to help you avoid the information overload, especially in our times.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maximize laziness
艾宾浩斯(Hermann Ebbinghaus)的记忆曲线；Forgetting curve. Extra repetition is known as overlearning, and it doesn’t help long-term memory at all.
反常识：
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Take the lazy route instead: study a concept until you can repeat it once without looking and then stop. After all, lazy is just another word for “effecient.”&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Don’t review, recall
必要难度理论；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wait, wait, don’t tell me
可以增加回忆难度；
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Memory tests are most effective when they’re challenging. The closer you ge tto forgetting a word, the more ingrained it will become when you finally remember it.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rewrite the past
We tend to combine old memories and present experience to form new memories, that’s how we remember things.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这里有必要提到下&lt;strong&gt;必要难度理论&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;必要难度指设置可接受、适当难度的但又不至于太难的任务，相比简单任务，更容易激发学习者完成任务并取得长足进步。人类记忆存在广泛且普遍的元认知错觉，会误将“记住了”当作“学会了”。如果你将人的大脑粗陋的比喻成一块硬盘，假设你的每次记忆，都是往这块硬盘中写入内容。你可以近似的将人的记忆想像成无限容量，但是这些硬盘上的咨询会互相竞争。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人类的记忆有两种基本机制：存储与提取。近些年来，认知科学家们研究区分了人们记忆竞争时的两种不同类型：存储优势与提取优势。以前人们常识以为，记得越快，就是学习效果越好。简而言之，存储越容易，提取就会越快。但是近些年，最新实验发现了与常识相反的结论：存储与提取负相关。也就是说，存入记忆容易，提取出来会不容易；反之，如果你有些吃力地存入，那么，提取会更牢。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理解：认知科学研究表明，大脑吃力地存入记忆，存储记忆存在必要难度。相比容易地存储记忆，大脑提取记忆时更快。如果利用认知科学的新发现改善学习，那么你需要在输出端增加难度，比如：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地点的必要难度&lt;/strong&gt;：可以换一个场景进行输入，比如咖啡馆、图书馆等公共场所；
&lt;strong&gt;时间的必要难度&lt;/strong&gt;：读书不要当时做笔记，隔10个小时以上再进行回忆和笔记输出；
&lt;strong&gt;分散学习的必要难度&lt;/strong&gt;：对于难书，每次只读一章或者一段，集中精力进行深度阅读；
&lt;strong&gt;交错学习的必要难度&lt;/strong&gt;：多个主题交错进行学习，比如编程、心理学、语言等轮流进行学习；
&lt;strong&gt;提取的必要难度&lt;/strong&gt;：正如上文中有提到，再次学习不要一开始就进行摘抄或者朗读，首先尝试回忆复述，实在无法回忆再参照原文；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SRS及记忆单词的核心就是&lt;strong&gt;控制好时间间隔&lt;/strong&gt;，这一点做好了，记忆将不再是困扰。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;学习语言的几个部分&quot;&gt;学习语言的几个部分&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Sound Play&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Word Play&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sentence Play&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The Language Game&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;关于发音的练习，重要性已经阐述，而提高的方法其实很简单：就是大量的重复直到自动化，重复的对象就是最小单元，可以理解为音标或者单音。我们的大脑对陌生的发音不太敏感，通常会自动忽略它们之间的差异，我们需要制定一些措施来唤起它对这些声音的警觉。重新学习音标，训练自己的耳朵直至能够分辨出最相近的两个发音之间的差异。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Your brain is hardwired to ignore the differences between foreign sounds. To rewire it, listen to minimal pairs in your target language – similar sounding words like niece and knees – and test yourself until your brain adapts to hear these new sounds.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;By practicing in this way, you’ll be better equipped to recognize words when they’re spoken, and you’ll have an easier time memorizing them on your own.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;除了耳朵，还要开始说。大量的朗读和记录自己的声音，进行对照，最好能够找到一个发音结构图来进行对照每个发音的正确姿势。与此同时，仔细看不同发音和单词之间的规律或模式，批量化处理问题。推荐网站： forvo.com，上面有几十种语言的上百万个单词发音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单词的记忆：再补充一个有用的工具：&lt;strong&gt;Google Images&lt;/strong&gt;，碰到一个新词，输入google images查询，可以得到成千上万张图片。每张图都与这个单词有很强的关系，你可以利用这些图片在自己的记忆迷宫里新建一个小房间，存上这个单词和你最喜欢的几张图片，它们之间盘根交错，连接紧密。当然还可以利用anki软件新建记忆卡（flash card），存储相应图片，隔一段时间再次进行记忆。这一部分的关键词就是&lt;strong&gt;连接&lt;/strong&gt;，建立所有能够想象的连接，尤其是与个人经历相关的连接，一旦生成便再难以抹除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第3部分是句子为单位，也就是语法。首要的任务是找到一本好的语法书，要求有基础的句型和对话、变格等，讲解不同场景下的句态变化。开始学习之前，有个概念叫做&lt;strong&gt;comprehensible input&lt;/strong&gt;，可理解的输入，基本意思是要想从输入中获取新事物，至少要保证它是可理解的。孩子们在学习他们的第一门语言就是依赖有效输入才能够如此准确而快速的掌握它，成人亦应如此。因此，在学习语法时，不要刚开始就遭遇大量难句和生词的句子，尽量挑选简单、逻辑明确的例句进行分析，你的语法书应该做好这部分工作。同样的，连接依旧很重要，尝试用故事的形式去记忆那些不同的模式，带入特定情境。最后我认为是最重要的，输出，尝试目标语言的写作，无论长短，用作品说话；然后通过把它放在公共的论坛等形式获取他人的反馈，这也是&lt;strong&gt;刻意练习&lt;/strong&gt;的一种良好实践。说到这里，如果刚开始写不出来文章，模仿也是一种值得推荐的方式，比如学英文写作可以去多看《经济学人》的写作风格，然后尝试写出类似的短文，重要的是最开始选对模仿对象和坚持输出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来是我认为最好玩的部分了，每一门语言背后是巨大的金矿，只要我们花一些心思去挖掘。对我来说，学习英文的一大乐趣是原版书和英美剧。在读书过程中会发现一些书籍绝版或者没有中译本，那么寻找原版书就成为一个替代选择，虽然会慢些，但聊胜于无；何况也是一个提升英文阅读的途径呢。对于影视剧，有一天发现可以把字幕关掉去享受它们，也是一种满足。就目前来说，许多知识的源头仍旧是以英文的形式存在，尤其是一手论文，尽快适应这种信息获取方式成为关键任务。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;reading-for-pleasure&quot;&gt;Reading for pleasure&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Reading without a dictionary is the simplest, easiest way to grow your passive vocabulary. On average, a simple book will teach you three hundred to five hundred words from context alone. By reading just one book in your target language, you will make all future books and texts of any kind much easier to read.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;By reading in conjunction with an audiobook, you’ll have a much easier time moving through a long text, and you’ll pick up invaluable exposure to the rhythms of your language in action. This will improve your pronounciation, your listening comprehension, your vocabulary, your grammar; in short, it will provide a huge boost to every aspect of your language.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pick a favorite book and dig in, you will gain a lot in the process!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么时候最适合学一门新语言？我的答案一直是“当你想学的它时候”。欲望驱动我们前进和发展，决定之后“术”才有了发挥的余地。&lt;strong&gt;Pick up your next language!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/07/how-to-learn-a-language/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/07/how-to-learn-a-language/</guid>
        
        <category>读书</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Before you die</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;谈谈死亡&quot;&gt;谈谈死亡&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;We are going to die, and that makes us the lucky ones. Most people are never going to die because they are never going to be born. The potential people who could have been here in my place but who will in fact never see the light of day outnumber the sand grains of Arabia. Certainly those unborn ghosts include greater poets than Keats, scientists greater than Newton. We know this because the set of possible people allowed by our DNA so massively exceeds the set of actual people. In the teeth of these stupefying odds it is you and I, in our ordinariness, that are here.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们都将死去，这才是极大的幸运！&lt;/strong&gt;很久没有想到“死亡”这个词，缘起是刚刚看到一位老师在他的公众号里发了一篇文章提到他一友人不幸离世，看得出来，这个事件让他触动颇深。老师的行动力也实在是很强，当即开始了之前因为其他各种事件搁置的一个新系列的创作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得三年前，刚刚工作不久，或许是刚入社会的不适应，又或是生活工作的不顺利，我的脑海里总是浮现这个词，我去看这个主题的书和讲座，多是形而上学的东西，比如二元论，灵魂和肉体的关系等等，自己并没能吸收好使走出困境。那时不止一次半开玩笑似的和好友OZ聊天提到“我觉得自己活不到60岁，那是一个坎，即使在那之前我一直很健康，我也会在六十岁之间服安眠药自杀”，之所以不选择其他的自杀方式，是因为自己怕痛且不想麻烦别人。所以顺着侃下去，地点应该选远离家乡，可以找个国外风景不错、人烟稀少的地方。即使是现在回顾，都觉得自己幼稚，似乎自己是全知的上帝，竟能规划几十年后自己死去的方式和时间地点。不过这种敏感确实能够帮助到我们意识到什么才是更重要的东西，当你开始思考以后。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;before-you-die&quot;&gt;Before you die&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我记得TED有一个演讲者，主题是“Before I die， I want to…“， 演讲者Candy Chang因为失去了一位十分重要的朋友之后开始思考生命的意义。于是她和朋友将一座废弃的房屋外墙做成了一面大黑板，上面写满了同一道填空题：Before I die, I want to _____ 。 每一个路过的人都可以捡起一根粉笔，在那里留下一些他们人生的痕迹。这个实验引发了热烈的回应，人们在上面填上了各式各样的内容，新答案在不断地被添加上去。分享几个：
“在死之前，我想为我的海盗行为接受审判”，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在死之前，我想在上百万的观众面前唱歌”，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在死之前，我想种一棵树”，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在死之前，我想再抱她一次”，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在死之前，我想要做完全真实的自己”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道里面哪一个更能打动你，但我想最被触动的一定是写下答案的那个人自己。这个问题的奇妙之处在于它让你真正直面自己内心的渴望，选择那件你最想做成的事情，而不是更容易的，当有了死亡这个约束条件和时间限制，它们会是浮力更大的那类，渐渐冒出水上。重要的是成为自己的主人，从数学的基础概率来说，来到这个世上已是演化的巨大奇迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两天在看《人生脚本》，其中脚本装置中有一个很重要组成部分是结局或者诅咒，刚看下去有点宿命论的感觉，但还好当我们知道即使有这么一个脚本的存在，作为自我决定论的信徒，能做的是去修改脚本。幸运的是，我们已经知道it is do…able。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;父母的大多数编程都是消极的。每一位父母都将孩子的脑袋里塞满了约束与限制。不过，他们也会给予孩子许可。禁令阻碍了孩子对环境的适应（不适应的），而许可则允许孩子自由选择。许可不会给孩子带来困扰，因为它们并没有与强迫联系在一起。真正的许可只包含允许，就好像钓鱼许可证。有钓鱼许可证的孩子并不是必须钓鱼，而是他愿意钓就钓，不愿意钓就不钓。当他想去钓鱼，环境又允许时，就可以去钓鱼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每个孩子来到这个世界上，如同命运签饼理论说的那样，他从家庭中拿出两块签饼，一块是方方正正的，另一块是参差不齐的，它们是你的约束也是跳脱；在恰当的时候，我们可以同时抛去它们，给自己更多的许可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来去匆匆，早已不似年少时处处思考人生的意义，平凡你我也无需以远大追求作自我标榜。于我而言，“以内在动机为主驱，真实地生活并创造了一些有价值的东西”，如果有机会，我希望将这句话写在那面黑板上。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/06/before-you-die/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/06/before-you-die/</guid>
        
        <category>思考</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>summer is here</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;文字的存在是一种沉默的存在，它们沉默着，直到有人将它们读出。只有当智慧的眼睛与石板上的刻痕相遇的刹那，文字才真正地拥有了生命。一切的文字都仰仗读者慷慨的阅读。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;醒来，意念挣开厚重如铁的上眼皮，自己却仍有不甘，朝身体左侧转过一圈不到，脸颊遭遇一座书山，书脊触碰皮肤划过的沙沙声，旋即转了回去。紧闭的窗帘恪尽职守没有放行光之使者，我直直的望着上方的白顶，知道天亮了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大中午出门，风中都夹杂着一种麻辣烫的味道，好吧，或许没有麻，但太阳照在脸上，火辣辣的，汗珠从额头淌到眉梢，阳光照射下显出奇异的色彩，闪耀得我睁不开眼睛，只能眯着眼窥视着她给这世间带来的新景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觉得这个周末格外美好，一部分是由于这是一个多月以来自己的第一个完整的周末，睡了一个好觉起来，终于抛去一些之前积累的疲累；另一部分，想到有整整两天时间可以做自己喜欢的事情：上午看比赛，之后看书写文章，饿了做个饭，累了睡一会或者出门运动，每一件事情都给能给自己多一份确信：&lt;strong&gt;我又成为了自己时间的主人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;连续的加班和日夜颠倒，让自己精神有些恍惚，也让自己更明白了一个事实：&lt;strong&gt;人不是机器，因而不能像机器一般运作&lt;/strong&gt;。他有更高级、复杂的思维和情感，因而该去做更适合自己的事情。尤其在我们这个时代，人工智能大热，机器人取代人类大多数工作不再是个遥不可及的梦想，它们有天然的优势：不会感觉到疲惫，设计良好的算法和强大计算能力使得许多重复性的工作变得如此简单，这一方面解放了人类，另一方面也应促使我们思考自己该去做什么以及如何去完成一件事情！保持固有思维显然无法帮助我们太多，让自己的认知升级，学习最重要的那类知识，并真正思考如何应用它们；如果知识与生活脱离了联系，那将是一件可悲的事情，也有极大可能是自己并没有真正掌握那些知识。除了知识，人类更比机器多了社会化复杂的情感，沿着这条线索或许又有不少新的道路。工作生活皆是如此，在它们真正合一之前姑且区分一下吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追求成长的感觉，如果在一个环境长时间感受不到进步，就该换换空气了。为什么学习？因为我太无聊，还没找到更好的事情来做吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夏天来了，好热！&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/06/summer-is-here/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/06/summer-is-here/</guid>
        
        <category>生活</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>你所追寻的生活</title>
        <description>&lt;p&gt;生在这美好的人间，我们最初双手举着梦想，不敢让它沾惹尘土：有时上坡，难免手滑、体力不支，梦想滚下去磨得自己遍体鳞伤、灰头土脸；或者下坡，它乘着翅膀先跑了，追着他的背影不免暗自神伤。但只要涂一抹阳光在脸庞，生活依旧充满了希望。你我便是那人群中的渺小一个，执拗地追寻着理想的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年轻的时候总是被长辈称作“&lt;strong&gt;理想主义&lt;/strong&gt;”，意思大概是年轻人涉世未深，对世界上的人事物充满不切实际的幻想，做事情考虑不周，大多意气用事等等。当时没太细究这里面有多少合理的成分，不过这个标签成功地触发了我的抵触情绪并将彼此划到了对立面，只认为他们过于世俗。其实自己未必有太多定义清晰的原则，但就凭着一股冲动，盲目地相信自己会做一些与众不同的事情。就这样，小船晃晃悠悠，摆到了下一个渡口，年轻的冲动没有老去，但我明白了美好的生活除了热情还需要定义良好的方法。唯有二者配合，才能搜索到迷宫的最佳路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好奇心一般会在人类的童年期呈现爆发式增长，他们对周遭的一切都感兴趣，遇到事情都喜欢问为什么。如果不是记忆错乱，我的好奇心却在近两年才开始增长，童年和求学时期的自己并未展现出太多求知的欲望，童年回忆中充斥着各种古装电视剧。这或许还算是一件幸事吧，因为大多数人在成年之后停止了探索，尽管觉悟的有些晚，但正如那个伟大的句式：“Better late than Never!”，中文对应是“什么时候是做（学习）XX的最佳时间？答：十年前或者现在！”或许一点都不晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果对事物及其运作方式没有好奇、惊讶和兴趣，那么想要找到一个有趣的问题是很难的。对经验保持开放性，以及在环境中拥有连续处理事物的流畅注意力，是好奇心的重要外在表征。Take for granted of everything 是一种很不好的状态，把所有东西当作理所当然既是一种懒惰更是一种自我放逐。如果说描述一下希望十年或二十年后的自己是怎么样，我希望他仍然对世界保持好奇，另外一个词是诚实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近看《创造力》这本书，提到心流这个词，作者米哈里也是心流理论的提出者：它是一种将个人精神力完全投注在某种活动上的感觉，心流产生时同时会有高度的兴奋及充实感。这种状态有几个重要特征，比如：注意力的高度集中，自我意识消失，技能与挑战的结合，明确的目标，及时的反馈，以及活动本身具有的意义等。看到这些词的时候不自觉的联想到了刻意练习、自我决定论、必要难度等理论，描述起来简单的一个身体状态实际上牵涉到的认知原理是如此的多，而且很多都能够和之前学到的东西串起来，心中更多了一份敬仰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五章最后一小节有两段话说得很好，不过表述的那些现象其实并没有那么无法理解，有时是因为它比较难，更多时候是基础概率所导致的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2500年前，柏拉图为社会写出了最重要的任务，那就是鼓励年轻人在恰当的事物上找到快乐。即使对于柏拉图身处的那个年代来说，他也是保守的，因此对于什么是年轻人应该学会享受的“恰当事物”，他有相当明确的观点，如今我们已经久经世故，无法对事情产生强烈的感受。不过我们也许会赞同，如果我们的孩子学会享受合作而不是暴力；享受阅读而不是偷窃；享受象棋而不是赌博；享受远足而不是看电视，那我们的感觉会比较好。无论我们看问题时多么考虑相对性，多么能忍受不同观点，我们仍然会倾向于选择优先事项。我们确实希望下一代人能分享这些优先事项。最后，很多人怀疑后世子孙将不会拥有我们所珍视的事物，除非他们现在在某种程度上就喜欢这些事物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于教导年轻人在恰当的事物上寻找快乐，家长和学校老师的教导都不是很有效。成年人自己还常常痴迷于愚蠢的偶像，成为这种愚蠢行为的同谍者。他们让严肃的工作看起来无聊又困难，让轻薄的工作看起来刺激又简单。学校不能使学生感到学习科学或数学是多么愉快。它们只教授文学或历史的俗套，而不教授令人兴奋、充满挑战的课程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从这个意义上来说，富有创造力的个体过着值得我们仿效的生活。他们向我们展示出的复杂的符号活动是多么有趣、多么令人开心。他们奋力穿越沙漠，在父母以及一些有远见的老师的帮助下，来到已知领域的彼岸。他们成为了文化的先驱、未来人们的榜样——如果有未来的话。正是通过仿效他们，人类意识才超越了过往经历的局限，超越了基因与文化给我们大脑所设定的程序。或许我们的孩子、孩子的孩子，将从写诗及证明定理中获得更多的快乐，而不是接受被动的娱乐。这些富有创造力的个体的生活让我们相信这并非没有可能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不必像朝圣者一般托住梦想行走，当你向往高山，山就在那儿，梦想在你往山去的每一个脚印里。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/05/the-life-you-search/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/05/the-life-you-search/</guid>
        
        <category>生活</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>没有主题</title>
        <description>&lt;p&gt;写作之于我究竟意味着什么？或许仅是自我表达的窗口，比如此刻，积郁了许久又不愿与外人道的情感可以自白于文字。长期来看，我们都热爱故事，我们人类传下了基因，也希望赠与基因承载者最好的故事。内向的人感情往往更丰富，心中潮起潮落，挂在脸上的也许始终是同样的茫然无措的表情。
每个人都有他的气场，很难描述那是由什么物质组成，但你遇到一个人见他的第一面，往往就能感知到对方是否与你产生共振。物理学的概念里，这叫频率；在收音机的世界里，那叫做频道。过于强势的气场让我心生恐惧，心理产生抵触；曾经我认为这是自己太弱的缘故，尝试让自己适应他们的节奏，装作更强大。直至有一天，我发现世界并非并不是非黑即白，那么多的中间和边缘地带等待着被探索。更重要的是，被选择本身并不代表着自由，选择也不是，接受之后再选择才最接近自由。我接受自己这种安静的探索，也接受世界上有那么多种不同于自己的探索方式。弗兰岑在《自由》里说道：“你必须按照人本来的样子去接受他们。如果你想要朋友，就必须记住，没有谁是完美的。”当时还是学生的自己并没有太在意这句话，今日再次回看，颇有恍然大悟之感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近几年的这个时候，我都会看到许多人在网上纪念王小波，纪念他和他们的黄金时代。我其实没看全王小波的所有作品，但是有段时间还是蛮喜欢他的风格，有个对其文章的总结很好，大抵就是：逻辑主义+智力歧视+文本狂欢。这解释了为什么年轻的理科生为什么大多是小波的粉丝，当然他本身是个很酷很有意思的人，我只是觉得还可以往里再加点什么。对我来说，并不存在从前的黄金时代，一个个时间线只是提醒自己一年又过去了，如此突兀。或许，由此刻连续下去形成的一长串时间，会在将来未来某天再回顾，被称作是自己的黄金时代，我希望如此！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窗外雨点淅淅沥沥，伴着车来车往，点点灯光没能照穿迷雾，固执的不肯放弃。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/05/no-theme/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/05/no-theme/</guid>
        
        <category>自我</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>生命游戏</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;生命游戏&quot;&gt;生命游戏&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;还记得那个永恒的问题么：人生的意义是什么？事实上，“意义”这个词的历史并不算长，它是人类为了理解现实和更好生存创造出来的一个概念。就好象一个锤子，它是一个工具；根据具身认知的观点，工具本身对于我们的思维会进行反向塑造，很多时候在拿着锤子的我们眼中，一切都成了钉子。这个概念也被套用在于我们有关的一切事物中，生命的意义，快乐的意义，吃饭的意义，爱情的意义，工作的意义等等，我们开始质疑一切。这类思考原本并无不妥之处，而是当问题宏大到生命和宇宙的维度时，我们往往进入了一个死胡同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方遇到这种无法回答的问题时，大概会诉诸宗教——一个至高无上的神。为何会有生命？God made it。为何人类会是这个模样，这样思考？God made so。为何要让邪恶的人存在，为何世间不止存在善？上帝为了考验我们而特意这么安排的。总之，神或者说造物者高高在上，他在一个更高的维度俯视我们，观察我们，任何事物都可以通过God来解释。这样看似逻辑自洽的世界毕竟还是让我们心安，于是大家快快乐乐地继续生活下去。期间如果有异教徒胆敢提出任何威胁这种世界观的论述，必然遭到世人的唾弃，更有甚者，以暴力制裁，以血来警示后来者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后达尔文出现了，带着它的危险观念：演化论。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;back-beyond-darwins-frontier&quot;&gt;Back beyond Darwin’s frontier&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As we saw in chapter 3, Darwin not only started in the middle; he cautiously refrained from pushing his own published thinking back to the beginning——the ultimate origin of life and its preconditions. When pressed by correspondents, he had little more to say in private. In a famous letter, he surmised that it was quite possible that life began in “a warm little pond,” but he had no details to offer about the likely recipe for this primeval preorganic soup. And in response to Asa Gray, as we saw, he left wide open the possibility that the laws that would govern this Earth-shattering move were themselves designed——presumably by God.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这段话表明了达尔文在关于生命最初的起源并未公开给出解释，实际上，考虑到当时科技并未如此发达，DNA和基因的概念尚未普及，很多关键性证据缺失，达尔文的这种谨慎态度是十分合理的。他当然有自己的推断，只是如果将这些推断公诸于众并不一定是个好的选择。一方面群众是否能够接受，另一方面是道德上的选择，如果被错误的解读，而又缺乏实际的证据，会引导走向危害社会的道路。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;But ideas, unlike toxic fumes or chemical residues, are almost impossible to quarantine, particularly when they concern themes of abiding human cuoriosity, so , whereas there is no controversy at all about the principle of responsibility here, there has been scant agreement, then or now, about how to honor it. Darwin did the best he could: he kept his speculations to himself.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但是我们今天可以做得更好，毕竟站在了巨人的肩上。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;molecular-evolution&quot;&gt;Molecular Evolution&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;假设所有生命都是有生命者的后裔，就意味着无限个有生命者的集合，没有第一成员。但是这在逻辑上是难以成立的，我们已知的生命数量虽然巨大但事实有限的，一定有一个第一成员。然后我们希望追溯到这个第一成员，并追问它是如何形成的。细菌依然太过复杂，如大肠杆菌的DNA有400万核苷酸，更简单的如病毒需要活的寄生体才能繁衍，所以不可能作为第一成员。然后，我们假设出了一个比病毒更早的祖先，借用计算机术语，称之为“宏”，这个巨大的宏分子，它仅仅是一个程序或者算法碎片，没有内容，只是做最简单的自我复制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到这里，原本以为找到了答案，但是宏又是如何变成自我复制者的呢？他应该也是由数以百万计的成分组成，他如何借助一系列巧合变成自我复制者？这个问题有一些存在的理论，但是并未得到经验性事实的证明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我们从这个宏分子出发，考察分子演化的进程。最初，宏逐渐建造了细胞用来重造自身的分子工具箱，又在自身周边建起第一批原核细胞的保护膜；然后，ACGTU这些核苷酸的基本组成元素偶尔出现，20个氨基酸（所有蛋白质的建筑砖块）以一定频率在各种非生命状态下发生，个别氨基酸聚集成为类蛋白质，具有最微弱的催化能力；一些碱基配对CG AU、造出很小很短的互补RNA序列，此时没有酵母帮手=巴别图书馆的印刷机和装订机；超循环：A碎片提升B，B促进C，c允许复制更多A碎片；这样一个闭环和相互促进，出现了越来越长的基因材料串。但即使这个理论成立，生命又是如何出现的呢，它如何按照这个过程演化出分子？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If all possible proteins and all possible nucleotide “texts” were truly equiprobable, then it would be hard to see how the process could ever get going. Somehow, the bland, mixed-up confetti of ingredients has to get some structure imposed on it, concentrating a few “likely-to-succeed” candidates and thereby making them still more likely to succeed. Remember the coin-tossing tournament in chapter 2? Somebody has to win, but the winner is not bigger or stronger or better than the other contestants, but is still the winner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以，最开始可能完全是一个概率性问题，这些核苷酸文本甚至没有复制能力的差异。但早期若干轮比赛恰好胜出的选手获得了自己的空间，继续复制，慢慢累积，开始有了复制能力的差异，然后是技能的差异，最后成了现实。正如书中的一句话：“The theory predicts that biological structures exist, but not what biological sturctures exist.”，最初的生物性结构是存在的，但并不存在一个特定的结构。从一开始，只是大量的偏见注入到概率空间中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这大概是“富人更富”或者“马太效应”的最原始版本了。最开始只是一点运气，在这立足点之上，他开始扩展和开展军备竞赛，最后形成了难以想象的巨大优势。应用到我们个体，最初的多一点努力和积累，会让我们在成年后多很多机会，走上不同的道路；而作为一个家族或群体，祖先的积累实际上也是为后代提供了那个最初的运气，后代在拓展的时候会少做许多工夫。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;the-laws-of-the-game-of-life&quot;&gt;The laws of the game of Life&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Fortunately for us, the laws of physics vouchsafe that there are, in the Vast space of possible proteins, macromolecules of such breathtaking catalytic virtuosity that they can serve as the active building blocks of complex life. And, just as fortunately, the same laws of physics provide for just enough nonequilibrium in the world so that algorithmic processes can jump-start themselves, eventually discovering those macromolecules and turning them into tools for another wave of exploration and discovery. Thank God for those laws.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As more and more has been learned about the development of the universe since the Big Bang, about the conditions that permited the formation of galaxies and stars and the heavy elements from which planets can be formed, physicists and cosmologists have been more and more struck by the exquisite sensitivity of the laws of nature. The speed of light is approximately 186,000 miles per second. What if it were only 185,000 miles per second, or 187,000 miles per second? Would that change much of anything? What if the force of gravity were 1 percent more or less than it is? The fundamental constants of physics——the speed of light, the constant of gravitational attraction, the weak and strong forces of subatomic interaction, Plank’s constant——have values that of course permit the actual development as the universe as we know it to have happened. But it turns out that if in imagination we change any of these values by just the tiniest amount, we thereby posit a universe in which none of these could have happened, and indeed in which apparently nothing life-like could ever have emerged: no planets, no atmospheres, no solids at all, no elements except hydrogen and helium, or maybe not even that——just some boring plasma of hot, undifferentiated stuff, or an equally boring nothingness. So isn’t it a wonderful fact that the laws are just right for us to exist? Indeed, one might want to add, we almost didn’t make it!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;正如分子的进化，演化论所诠释的世界向我们展示了我们人类的诞生是多么小概率的事件，任何一个基本物理常量的极其微小变化，我们便不可能诞生。光的速度、地心引力，原子间的强弱力等微妙的叠加，诞生了我们世界这一奇迹。作为一种有着自我意识的动物，人类试图提出理论来理解这一事实。一个很重要的理论是人择理论，它分为“弱人择”和“强人择”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弱人择理论在某些场合看起来是合理并且符合基本逻辑，常见的形式是这样的：如果x是y存在的一个必要条件，y存在，那么x也存在。这里有个应用：如果意识依赖于复杂的物理结构，复杂结构由比氢元素、氦元素等更大的高分子组成，那么，由于我们有意识，这个世界一定存在这类高分子元素。发现哪里不对了么？答案在“一定”这个词上，它的逻辑是世界必须拥有这类元素让我们存在，它的存在是为了服务人类，这是一种强烈的自我中心主义思想和目的论。而实际上，刚好是这类元素存在，我们采拥有意识，如果刚好不存在这类元素，我们甚至都可能无法存在，更别提有机会为了这种说法而感到被冒犯了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步的强人择理论则着力在“必须”二字上，最初达尔文推断“人类一定是从共同的大猩猩祖先进化而来的”，一些人开始不负责任的借这个推断声称：人类是进化的必然产物；更有甚者，生命是行球的一个必要特性。但是，稍加思考便知道逻辑上根本不可能从达尔文的最初论断推出这些结论。就好比说，如果二狗是个鳏夫，我们可以说“二狗是单身”，这是事实；然后你加了句：“可怜的二狗，他不可能有机会结婚了！”，这就是胡闹。信奉强人择理论的人认为宇宙的种种条件设置都是为了最终人类的诞生，没有人类或者生命的存在，宇宙本身也就失去了意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anyway，这里面的水很深，稍有不慎我们就会迷失其中。多年前，我也曾抱头思考人生的意义，越想越不对劲，在虚无和自我中心之间往返，还好最终机缘巧合暂时抛开这个问题，不然真得走火入魔。本质上，我们和花草树木、岩石野兽等都是由那被称为“宏”的最基本的高分子演化而来，我们的存在和其他事物一样偶然，意义是更偶然的“自我意识”诞生之后衍生的产物，最初是为了帮助我们生存和更好的适应，套用到自己的人生，好比把自己提到上帝视角，想从高维设计和解释整个世界的存在，无疑会以失败告终。接受我们不是造物者的事实之后，我们才开始了新生，才开始在个体生命体验的过程中赋予自己的人生以意义……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丹尼特介绍了一个叫生命游戏的程序，它最初的作者是John Horton Conway，一个数学家。看起来极其简单，但它简单的原则真的代表了生命的种种复杂形式，这是让我最惊奇的地方。在一个二维网格上模拟生命，比如一个象棋棋盘，棋子用鹅卵石或者硬币，或者我们学计算机的思维，用0和1，总之每个网格有两种状态。我们就用黄色代表on的状态，白色off状态，每个网格有8个邻居，东南西北4个，东南、西南、东北、西北；这个生命世界里时间是离散的，假设以一个tick为时间单元，生命状态在一个时间单元之后会发生改变，改变自然会有规则，引入这个世界的物理法则：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Life physics: For each cell in the grid, count how many of its eight neighbors are ON at the present instant. If the answer is exactly two, the cell stays in its present state(ON or OFF) in the next instant. If the answer is exactly three, the cell is ON in the next instant whatever its current state. Under all other conditions, the cell is OFF.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;没错，就是这么简单的法则。书中举了许多个例子，不同初始的状态下，如果中途没有人工的改变，演化的方向不同。有些是循环，有些是一成不变，有的是逐次消退到最终灭绝，还有的是不同区域的吞噬，如果食物链的顶端对其下层一般，本来做了一些图来演示，发现还是有点麻烦，有兴趣请查阅原书或者搜索这个游戏玩一下。这个游戏说明了一切复杂的系统或者设计，都可以还原到一个简单的规则或者元素，这种还原复杂事物的能力才是学习活动的最核心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上是读DDI第七章的一个简单梳理，读完已经花了好多时间，还有好多没懂，路漫漫其修远兮，加油啊老年人！&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/02/game-of-life/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/02/game-of-life/</guid>
        
        <category>读书</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>WOOP你的生活</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;幻想不是解药&quot;&gt;幻想不是解药&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我从小就爱幻想，这种情况从我能记事起就开始，那时躺在床上，望着天花板，尽管一片乌黑，但眼睛睁得老大，似乎穿过墙去真的有一段神奇的旅程在等待着自己。有时候，还会拖着我弟一起跟着自己的思路走下去，但大多时候他不太给面子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来上学，慢慢理解现实有其物理限制，稍微克制了一下自己的天马行空之类的想象，但偶尔依然会蹦出类似于“有一天突然自己发大运，从此人生开挂一般，所向披靡”的想法。这么一想，我还是对人生充满了期待，真实生活却并未因为心态的变化而发生太多改善。随着零星度过的一些书籍，我知道了幻想往往会给我们造成一种错觉：我们在想象中提前体验了一把梦想实现的快感，这种快感会在我们潜意识中留下些许残留，让我们以为自己实现了梦想，进而削弱在现实中靠实际行动实现梦想的动力。然后，仅仅知道了幻想并未解药，一直以来我也未找到解药是什么。还好寻找的脚步并未停止，然后我遇见了开智，开智阳老又强势安利《WOOP思维心理学》，初看觉得不过如此，再看竟有豁然开朗之感。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;心理比对&quot;&gt;心理比对&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;20世纪90年代，当我的研究初次证实乐观的幻想无助于实现梦想的时候，我很失望。我之所以要研究人的幻想，并非仅仅出于兴趣，而是希望幻想能给那些在实现大大小小的梦想时遇到困难的人以帮助。它若是不会给人们带来改观，那我的研究就没有意义了；所以我开始考虑，是否能在幻想的过程中干预一下，进而扭转局势，使幻想变得有益于实现梦想呢？尤其要指出的是，既然乐观的幻想会令人放松、松弛下来，我是不是能找到一个办法，利用幻想将人“唤醒”，给他们动力促其成功。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我认为，让人行动起来的最好办法就是让他们心怀梦想，然后立刻将阻碍梦想实现的现实放在他们面前。我将二者的对峙称作“心理比对”。通过“心理比对”，我可以将幻想放在现实的基础之上，避开其令人松懈的副作用，将其作为一个工具，唤起人行动的动力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;作者做了一个实验来验证“乐观幻想+现实阻碍”对人实现梦想突破帮助很大，而二者单独作用则收效甚微。根据排列组合原理，我们很容易推出会有4个组，先幻想后现实的组合当然是主要观察对象，而其他3组是作为对照组。具体细节我就不赘述了，最后结果当然是“心理比对组”的实验者们在实验结束后行动动力最足，最终取得的进步最大，而其他几组基本没有发生太大变化。类似的实验还有好几个在书中被列举，但其中有一个很重要的细节是即使是心理比对组，也只有一部分被试觉得很有干劲，并立刻采取行动去实现愿望。后续通过分析发现，区别在于他们是否觉得一开始就有机会取得成功。如果被试基于以往的经历、心存成功的期望，那么，在“心理比对”的影响下，她们的干劲和投入程度比其他几组被试会有显著提升；而如果他一开始期望就不大，很可能就不作出任何行动了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看起来，人在追逐梦想的时候获益最大的，并不是随随便便什么梦想，而是有可能行得通的那些。在我的理解，是那些你最初有信心自己能够做好的事情，如果我认为自己天生没有学编程的脑子，那么我可能真的自证预言，永远也学不会编程了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过对于概念本身，初略看下来自己也是将信将疑，这么一个简单的心理练习，两个步骤怎么可能会对投入程度、动力水平和成果方面带来巨大的改变！&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;花上几分钟时间想象一个愿望（或大或小，或长远或近在眼前），然后再想象一下实现这个愿望的障碍，这么做真的能让你做出更明智的决定、采取更合理更谨慎的行动？如此简单的事情怎么能有如此大的能量？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然而真正理解后就知道它其实颠覆了传统的观念：你相信自己能够成功，所以你最终成功了。当然，并非说这个观念本身有什么错，而是仅仅觉得自己能够做成某件事情并无法促成你成功，一个关键的因素在于“心理比对”，而它是如此违反人类的直觉，想要有意识去接受并运用实际上是十分困难的。当它被嵌入到潜意识当中，改变已在发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anyway，心理比对简单理解就是先任由思绪飘到自己实现自己梦想的那个场景，然后闪回到现实，发掘阻碍自己这个梦想实现的深层原因是什么。找到它们，然后上路打怪。然而，这只是第一步。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;执行意图&quot;&gt;执行意图&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们已经有了“心理比对”这个重要的工具，但是如何让自己的效率更上一层呢？作者的丈夫格尔维策是“执行意图”理念的提出者，他主张围绕实现愿望这一目的打造明确的意图。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们可以把实现愿望的过程分为两个阶段：第一阶段，衡量各种可能性并确定目标；第二阶段，为实现目标而制定行动计划。心理学数十年的研究表明，实现愿望的意图越强，愿望实现的可能性就越高。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而彼得.格尔维策和他的同事经过多方的实现发现，一旦下定决心去实现某个目标，为了实现此目标而制定明确的计划将有助于采取行动、克服障碍。更细化来说，他们意识到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只要满足一个条件，那么，针对如何实现某个目标而制定计划——亦即所谓的“执行意图”——的效果将会大大提高；而这个先决条件就是：指定的计划必须是“如果……那么……”的形式，即“如果出现了情况X,那么我就做出Y反应”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;比方说今天晚上我原本打算晚上去喝粥，结果因为同事要一起去麦当劳，点了很多炸鸡汽水和汉堡，热量严重超标，于是我在心里对自己说“如果今晚下班到家不超过十点，就去健身房甩脂”，到家才刚过9点，于是我几乎没有过多考虑，便去健身房锻炼了。这就是一个简单的“执行意图”的利用案例，首先必须是“如果……那么……”的句式，其次条件和后续的行动要尽可能明确，不然心理可能钻空子找机会躲过，比如把“不超过十点”改成“不太晚”，我们就要先定义什么时间是晚了，这一番斟酌很可能会耗费自己的心智能量，最终趴在床上玩手机了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和“心理比对”一样，它也是作用在我们自发的潜意识层面上。事实上，在制定“执行意图”时，我们的脑子里就将要遇到的障碍和机会预演了一遍，从而在思想上做好应对准备。而二者作为元认知策略刚好是互补的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们早已看到，“心理比对”是在人的头脑中将“未来”和“障碍”联系到一起，从而在认知层面上让你做好实现愿望的准备。那么，如果在障碍出现的时候你能明确地投入精力，以预先制定的方式去应付，那样的话效果岂不是更好？除此之外，“心理比对”能让人在实现愿望这件事上变得专注而坚定，而这恰恰是“执行意图”发挥效力的先决条件。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;woop是谁&quot;&gt;WOOP是谁&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;WOOP简单理解就是“心理比对”和“执行意图”的结合。作为缩减，Wish（愿望）——Outcome（结果）——Obstacle（阻碍）——Plan（计划），这四个步骤构成了WOOP大法。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;W：愿望或心事。放松，深呼吸，像一个私人或工作方面的愿望或牵挂，虽然有些棘手但你觉得能够达成。它可以是你打算在当天、本周、本月、本年之内要达成的，只要是你想要WOOP的愿望都可以。如果你在同一时间段内有好几个愿望，那就选一个对你而言最重要的。然后把这件事放在思考的中心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O：结果。你实现愿望或解决心事之后的最佳结果是什么？想象一下这个结果，将它放在思考的中心。用心去思考，尽量生动形象地想象这件事的相关情况和经历。任思绪驰骋，不要有顾虑。不要着急，慢慢来，要是喜欢的话，可以闭上眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O：障碍。有时候事情并不像我们预想的那样顺利。你自身的阻力是什么？真的吗？找到那个妨碍你达成愿望、解决麻烦的最严重的、内心的障碍。这个障碍里最关键的想法和行为是什么？是不是某种习惯或先入为主的想法？在思索障碍的时候，人们往往会在外部寻找，把“罪名”扣在他们自认为妨碍了他们的外部条件或人的头上。但是，通过选取一个我们认为可以达成的愿望这种做法，就把外部障碍考虑在内了（要是外部障碍过大，我们就不会认为此愿望是“可以达成”得了）。这一练习的目的是防止我们在追逐梦想的路上自己绊倒自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;P：计划。要克服或规避这个障碍的话，你能怎么做？像一个——最有效的那个——想法或行动，将其牢记于心，然后想一想这个障碍下次出现将是何时何地。接着制定一个“如果……那么……”计划：“如果障碍X出现了（何时何地），那么我就采取行动Y。”然后将这个计划重复一遍给自己听。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;诺，就是这么简单，尽管习惯这套做法还是需要一定时间的，但这篇文章就是利用这个方法，让自己克服了诸多诱惑坐在电脑面前敲出来的。然而我们也不应该将WOOP当作救世主，它更多的应该当作我们的指引，生活中的许多人想要求知和前进，却迷失了方向，WOOP也许是一只导盲犬，带我们这些盲人在正确的方向上行走，不至于陷入泥沼或步入死巷。而且，更如任何一个技能，只有长期训练才能够熟练，这份技能也会给我们带来更高效的好处，WOOP亦是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望下次遇到困难，心里默念：“Let’s WOOP it！”，或许这是新的开始……&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2016/12/woop-your-life/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2016/12/woop-your-life/</guid>
        
        <category>读书</category>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
